\nomenclature[AO]{CFD}{Computational Fluid Dynamics}
\nomenclature[AO]{OpenFOAM}{Open Field Operation and Manipulation}
\nomenclature[AO]{GPL}{License Publique Générale}

En 2004, un groupe ambitieux, OpenCFD Ltd, propriétaire de la marque OpenFOAM,
une filiale d'ESI Group, a mis en place un outil qui fait du 
"Computational Fluid Dynamics" (CFD), appelé "Open Field Operation and Manipulation", 
abrégé en "OpenFOAM\textregistered", en tant que logiciel Open Source 
(publié sous GPL). Bien que le logiciel existe depuis plus de 8 ans avant 2004 
en tant que source fermée.

Le logiciel est capable de simuler plusieurs problèmes complexes 
d’écoulement de fluide, notamment la turbulence, le transfert de chaleur, la dynamique des solides et 
l’électromagnétisme, mais nous avons constaté que les milieux poreux ne sont modélisés que par 
l’introduction de termes sources dans les équations de Navier-Stockes, ce qui fonctionne bien pour 
les études sur les milieux poreux industriels (membranes, etc.) mais a peu d’utilisation dans
l'ingénierie des réservoirs.

Le noyau d'OpenFOAM est juste une bibliothèque C++, qui peut être facilement étendue pour 
construire de nouveaux modèles et créer de nouveaux solveurs. Il existe également une tradition 
selon laquelle chaque solveur devrait exceller dans la résolution d'un type spécifique de problèmes 
suivant les principes de l'Unix.

Pour effectuer une simulation OpenFOAM, il faut:
\begin{enumerate}
    \item Préparer les fichiers nécessaires de simulation (pre-processing) à l'aide 
        d'utilitées auxiliaires (des utilitées de maillage, des manipulatueurs des champs, etc.).
    \item Lancer les calculs.
    \item Traitement des résultats, généralement effectués dans le logiciel ParaView\textregistered de Kitware.
\end{enumerate}
